{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 4 tháng tuổi đi ngoài 5-7 lần trong ngày", "question": "Chào bác sĩ, con trai em được 4 tháng tuổi nhưng gần 2 tháng nay cháu đi ngoài từ 5-7 lần trong ngày, có lúc giảm xuống 3- 4 lần. Cháu bú sữa mẹ hoàn toàn, nặng 8 kg. Cháu vẫn ăn và ngủ bình thường. Cháu đi ngoài đa phần là nước, có nhầy bọt phân hơi có màu xanh. Ban đầu vợ em ăn búp ổi non, rồi ăn hồng xiêm xanh, lấy rốn chuối tiêu đun nước cho mẹ uống, con uống nhưng tất cả đều không khỏi. Sau đó cho cháu uống men tiêu hoá và bù orerol để bù nước cho cháu. Vợ chồng em cho uống khoảng 4- 5 ngày thì dừng cháu vẫn không giảm số lần đi ngoài. Dạo này cháu rất hay gắt ngủ khi ngủ hay lăn lật úp ăn sữa xong một lúc mà cho uống thuốc thì hay trớ ọc sữa, hỏi cô bán thuốc, cô bảo thiếu vitaminD nên em cho cháu uống thêm vitaminD và mỗi sáng cho cả mẹ và bé tắm nắng 15 phút. Thứ hai vừa rồi em đưa cháu đi khám, bác sĩ khám và lấy phân làm xét nhiệm thì không thấy có nấm và vi khuẩn gì, các bác sĩ làm cả xét nghiệm nuôi cấy phân test virut rota nhưng cháu đều bình thường, bác sĩ kê đơn cho cháu men tiêu hoá. Nhưng sau khi bú xong khoảng 30 phút cho cháu uống thuốc cháu rất hay bị trớ ọc sữa. Em rất băn khoăn không biêt nên cho cháu uống thuốc nữa không. Em tìm hiểu trên mạng thì thấy bảo đó là hiện tượng bình thường của trẻ bú sữa mẹ hoàn toàn sau này lớn hệ tiêu hoá sẽ tự thay đổi, mong các bác sĩ tư vấn giúp em. Em xin cảm ơn.", "answer": "Chào gia đình,,Đúng là ở một số trẻ bú sữa mẹ hoàn toàn có thể có hiện tượng tiêu phân như vậy. Chỉ bù nước điện giải khi bé có dấu hiệu tiêu chảy và có dấu mất nước (véo da thấy da nhăn, mắt trũng, môi khô, thóp lõm…). Nếu bé bú mẹ hoàn toàn, đi tiêu như vậy nhưng bé vẫn lên cân tốt, theo đúng biểu đồ tăng trưởng cân nặng và chiều cao là được, không cần xử trí gì thêm. Từ từ bé lớn hơn sẽ tự giải quyết được vấn đề này. Ráng cho bé bú thường xuyên để tránh mất nước.,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-4-thang-tuoi-di-ngoai-57-lan-trong-ngay/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa 6 trong 1 hoặc 5 trong 1", "question": "Thưa bác sĩ, bé nhà em nay được 3 tháng mà vẫn chưa tiêm được vaccin 6 trong 1 (hay 5 trong 1) do hết thuốc. Em đọc báo thì dự kiến đến tháng 9 mới có thuốc, khi đó bé đã 6 tháng thì tiêm lúc đó có trễ quá không bác?", "answer": "Chào chi,,Hiện tại phòng khám vẫn chưa có vaccin 6 trong 1. Đúng là đợi đến 6 tháng thì hơi trễ, bé sẽ được bảo vệ trễ hơn. Chị có thể cho bé ra trạm y tế phường để tiêm ngừa các loại bệnh bằng vaccin Quinvaxem 5 trong 1 và uống ngừa bại liệt. Thuốc vẫn có tác dụng bảo vệ các loại bệnh bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm gan B và viêm màng não mủ do HiB, tuy có thể gây sốt cao và quấy hơn một chút chị nhé.,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-6-trong-1-hoac-5-trong-1/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh bị lõm ngực", "question": "Chào bác sĩ: bé của em sinh thường vào 14/06/2014 tại bệnh viện Bà Rịa. Bác sĩ ở đó không khám gì cho em bé hết. Em mới phát hiện vùng ngực của bé bị lõm vào trong, như vậy có ảnh hưởng gì tới sức khỏe của bé không ạ! Em cảm ơn", "answer": "Chào chị Thu,,Đặc điểm sinh lý ở trẻ sơ sinh là khung lồng ngực rất mềm, độ đàn hồi kém. Do đó nếu bé có hiện tượng suy hô hấp dễ có hiện tượng bị lõm ngực. Thường trẻ sanh non tháng và những trẻ có suy hô hấp sau sanh hay bị hiện tượng này. Những trẻ lõm ngực nặng có thể đến khoa phục hồi chức năng để tập cho lồng ngực được nở ra trở lại qua các bài tập. Nếu bé vẫn hô hấp bình thường, lõm ngực nhẹ, không có dấu hiệu khó thở thì cũng không có gì đáng ngại, chỉ mất thẩm mỹ đôi chút thôi chị nhé.,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-so-sinh-bi-lom-nguc/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh chậm lớn", "question": "Kính gửi bác sĩ! Cho tôi hỏi, con tôi đến hôm nay sinh được 23 ngày, cháu không tăng được một chút cân nào. Trước cháu ăn ngủ bình thường, nhưng 2-3 ngày nay cháu ngủ ít, bú ít, hay khóc, xin hỏi bác sĩ liệu cháu nhà tôi có bị suy dinh dưỡng không hay cháu làm sao? Bác sĩ có lời khuyên nào cho tôi không? Tôi xin cảm ơn!", "answer": "Chào anh chị,,Gia đình có thể mang bé đến phòng khám trẻ để các bác sĩ kiểm tra tổng quát cho bé và hướng dẫn cụ thể nha.,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-cham-lon/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm vaccin 6 trong 1", "question": "Con chào bác sĩ,Bác sĩ cho con hỏi: bé nhà con sinh ngày 3/3/2014. Ngày 17/05/2014 con tiêm ngừa mũi 6 trong 1 cho bé , đến ngày 17/06/2014 phải chích mũi thứ 2 nhưng đã hết thuốc đến tháng 09 có thuốc, nếu tiêm trễ như thế có được không ạ? Mong trả lời bác sĩ!", "answer": "Chào chị,,Bé phải chích mũi thứ 2 của vaccin 6 trong 1 vào 17/6 nhưng có thể đến tháng 9 mới có thuốc, như vậy trễ khoảng 3 tháng, như vậy là khá trễ, tuy nhiên vẫn còn có thể cho phép được. Tuy nhiên nếu trễ hơn hoặc gia đình quá lo lắng thì có thể cho bé tiêm theo phác đồ Quinvaxem 5 trong 1 tại y tế phường cũng được nha.,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-vaccin-6-trong-1/"}
{"title": "Hỏi đáp: Nguyên nhân gây mụn", "question": "Chào bác sĩ, bé em nay được hơn 1 tuổi rồi, 2 tháng bé bị tay chân miệng nhưng uống thuốc và bôi thuốc thì đã khỏi rồi, nhưng không biết sao nửa tháng nay em thấy cháu cứ gãi chân hoài, gãi xong em thấy chân cháu nổi toàn là mụn không à, lúc nào bé cũng gãi hết không biết có phải do lúc bé bị tay chân miệng nên giờ bé bị vậy không bác sĩ, lúc nào cháu cũng bắt em gãi em thấy bé vậy nóng ruột và thương con lắm mong bác sĩ tư vấn giúp em với, chân thành cám ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn Ngọc Trinh!  ,Con bạn bị tay chân miệng khi trẻ 2 tháng tuổi, hiện tại trẻ 12 tháng tuổi, vậy trẻ ngứa gãy chân và mụn hoàn toàn không liên quan bệnh tay chân miệng. Có nhiều khả năng trẻ bị viêm da dị ứng, bạn cần giữ vệ sinh sạch lòng bàn chân cho trẻ, vệ sinh giày dép, vớ nơi tiếp xúc lòng bàn chân, hạn chế tình trạng đỗ mồ hôi ở trẻ.  Nếu bạn đã thực hiện đầy đủ mà không cải thiện nên đưa trẻ đến bác sĩ da liễu để tìm nguyên nhân cho trẻ.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/nguyen-nhan-gay-mun/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bú mẹ", "question": "Bác sĩ cho e hỏi: trong sữa mẹ có đầy đủ dinh dưỡng và nước phải không ạ? Vậy không cần thiết phải cho trẻ uống thêm nước đúng không bác sĩ? Nếu có uống( ít/ nhiều) thì sẽ như thế nào? Tại cũng tình cờ là mỗi lần nhà cho trẻ uống nước là tối trẻ hơi quấy, với lúc bú ti có bị hơi nhợn như muốn nôn….Em rất lo. Trẻ của e ngủ hay giật mình, đổ mồ hôi đầu và gáy nhiều. Em nghi trẻ thiếu canxi, vì phơi nắng trẻ không đều ( do trời không nắng, với nhiều lúc bé ngủ dậy hơn 8h), nên em cho trẻ uống Calcium Corbiere( mồi tuần 2 lần- mỗi lần uống gần 1/2 ống)….xin bác sĩ tư vấn dùm em giờ em phải làm sao cho đúng ạ?", "answer": "Chào bạn Tuyết Cầm!,Sữa mẹ đầy đủ chất dinh dưỡng và kháng thể nên bạn không cần cho trẻ uống nước vẫn sạch miệng và trẻ vẫn đi ngoài dễ dàng. Tình trạng tối quấy, bú ti nhợn ở con bạn hoàn toàn không liên quan đến việc cho trẻ uống thêm nước, có thể có nguyên nhân khác như trẻ thiếu tắm nắng ngủ hay giật mình, đêm hay quấy. Để trẻ ngủ ngon giấc, không đổ mồ hôi bạn cần cho trẻ bú mẹ đầy đủ, mỗi ngày cho trẻ tắm nắng 15-20 phút, mẹ ăn uống đấy đủ, không ăn kiêng, uống nhiều nước, sữa để đảm bảo sữa mẹ đầy đủ dinh dưỡng và đủ cho trẻ bú. Nếu bạn muốn bổ sung thêm canxi cho trẻ thì nên đưa trẻ đến bác sĩ nhi khám và đánh giá thực sự trẻ có thiếu hay không để có kế hoạch bù cho đúng, việc cho trẻ uống mỗi 2 tuần 2 lần- mỗi lần uống gần 1/2 ống Calcium Corbiere là hoàn toàn không giải quyết được nguyên nhân thiếu canxi của trẻ.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bu-me/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bú sữa mẹ", "question": "Trẻ của em được 4 tháng rồi. em muốn hỏi bác sĩ là: bú mẹ hoàn toàn trong 6 tháng đầu( lúc chưa ăn dặm) không cần bổ sung nước đúng không ạ? có bác sĩ bảo là uống ít nước vẫn không sao, nhưng tình cờ là bé của em mỗi lần uống nước là đêm lại quấy + đang bú nhợn ra như muốn nôn. Xin hỏi bác sĩ là giờ có nên cho trẻ uống nước không ạ? ( Vì thời gian bé bú cũng khoảng gần 2 tiếng đồng hồ thôi, em nghĩ là bé không thiếu nước nhưng nhà sợ bé khát nên cho bé uống nước)", "answer": "Chào bạn Minh Quân! ,Theo chương trình nuôi con bằng sữa mẹ khuyến cáo cho trẻ bú mẹ hoàn toàn trong 6 tháng đầu, trẻ không cần uống thêm bất cứ gì ngoài sữa mẹ. Vì sữa mẹ đầy đủ chất dinh dưỡng và kháng thể nên bạn không cần cho trẻ uống nước vẫn sạch miệng và trẻ vẫn đi ngoài dễ dàng. Tình trạng tối quấy, bú ti nhợn ở con bạn hoàn toàn không liên quan đến việc cho trẻ uống thêm nước, có thể có nguyên nhân khác. Bạn nên để trẻ bú theo nhu cầu, thời gian bú trung bình giữa 2 cử là 3 giờ/cử. Bạn cho bú mỗi 2 giờ/cử e là quá khích trẻ không có thời gian nghỉ ngơi, ngủ không đủ giấc khi thức dậy trẻ hay quấy.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bu-sua-me/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh biếng bú", "question": "Chào bác sĩ ! Con em khi sanh được 3,1kg , đến nay thì bé được 7tuần nặng 4.6kg . Cho em hỏi như vậy bé đã đủ cân chưa ? Và dạo gần đây bé ít ị hơn và lười bú , bé bú sữa ngoài từ lúc mới sanh đến nay . Được 3 bữa nay cho bé bú bé hay ọ ẹ và hay nhả sữa, bé ham ngũ hơn . Khi trước bé đói là hay la lên còn bây giờ bé ngủ mê . Cho em hỏi lý do sao bé lại như vậy ạ ?", "answer": "Chào bạn Ngọc Trâm!,Con bạn khi sinh đạt 3.1 kg, đến thời điểm 7 tuần con bạn đạt 4.6 kg, theo biểu đồ tăng trưởng con bạn vẫn nằm trên kênh A, dinh dưỡng bình thường.  Trong thư bạn không cho biết con bạn ị như thế nào?  Trẻ chậm đi ngoài sẽ làm cho trẻ đầy bụng, biếng bú. Con bạn biếng bú bắt nguồn từ nguyên nhân  hệ tiêu hoá của bé hoạt động không tốt, gây những rối loạn co thắt làm trẻ nhã sữa, ọ ẹ khó chịu. Chế độ ăn uống không hợp lý cũng khiến trẻ biếng bú. Mẹ cho trẻ bú kéo dài quá lâu khiến trẻ chán ngán và biếng ăn. Để khắc phục bạn nên cho trẻ tăng cường bú mẹ nhiều hơn, nếu mẹ không có sữa phải cho trẻ bú bình thì nên chọn loại sữa nào trẻ dễ đi ngoài. Bạn nên cho trẻ bú khi trẻ đói, tránh 1 cử bú quá kéo dài, trung bình 3 giờ/lần, bế đầu cao 30 phút sau bú và  hãy xây dựng cho con một chế độ ăn hợp lí với một môi trường thật thoải mái. Trong trường hợp trẻ bắt buộc bú bình bạn nên cho trẻ làm quen dần và chọn núm vú có kích cỡ và chất liệu đầu vú phù hợp với trẻ vừa cho trẻ bú vừa vỗ về, trò chuyện tạo cảm giác êm ái, ấm áp cho con. Hi vọng rằng với tình yêu thương và sự tinh tế của bạn con sẽ không rơi vào tình trạng biếng ăn thêm nữa.,Thân mến! ,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-so-sinh-bieng-bu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe của bé", "question": "Chào Bác sĩ! Em sinh được một bé trai nay được 5 tháng tuổi có cân nặng là 6,8kg. Bé rất lười bú mẹ và chỉ chịu bú mẹ vào lúc bé lim dim ngủ. Sữa của em cũng không nhiều nên em cho bé bú thêm sữa công thức. Mỗi lần bú bình bé chỉ bú được 100ml và bé hay bị nôn trớ nếu bú nhiều hơn 100ml sữa. Hiện giờ em đã cho bé ăn bột mặn nhưng bé rất lười ăn, ép bé ăn chỉ ăn được 1 muỗng bột. Ngoài ra cơ thể của bé yếu hơn so với những trẻ cùng tháng tuổi. Đầu của bé còn yếu nên ẵm bé em phải đỡ. Liệu bé của em có bị thiếu canxi hay bị còi xương hay không? Bác sĩ có thể hướng dẫn em làm thế nào để giúp bé đạt được mức cân nặng chuẩn, giúp bé cứng cáp hơn và chịu bú mẹ?", "answer": "Chào bạn Đồng Trúc! ,Theo WHO 2007 trẻ trai 5 tháng cân nặng trung bình chuẩn 7.5kg, cao trung bình 65.9cm đối với trẻ sinh đủ tháng nặng trung bình 3 kg khi sinh. Con bạn cân nặng 6.8kg vậy là thấp so với chuẩn. Vào thời điểm này trẻ phải biết nhận thức được mọi người xung quanh, phân biệt được mẹ và người lạ, biết tự lật được ở cả 2 tư thế từ sấp sang ngửa và ngửa sang sấp, ngồi được nhưng chưa vững. Trong thư bạn mô tả con bạn đầu yếu, mỗi khi ẵm phải đỡ nâng đầu chứng tỏ trẻ bị chậm vận động. Bạn cần đưa trẻ đến BS nhi khám kiểm tra tìm nguyên nhân. Tình trạng còi xương cũng là 1 trong các nguyên nhân gây trẻ chậm phát triển vận động, biếng bú, chậm cân. Theo chương trình nuôi con bằng sữa mẹ khuyến cáo nên bắt đầu cho trẻ ăn dặm khi trẻ tròn 6 tháng, tuy nhiên một số trẻ không thích bú hoặc tăng cân chậm chúng ta có thể cho trẻ ăn sớm hơn, lúc 5 tháng tuổi. Về chế độ dinh dưỡng ở trẻ 5 tháng tuổi thông thường 1-2 cử bột mặn, uống sữa vẫn là chính, trung bình 800-1000ml, ngoài ra trẻ cần được bổ sung thêm nước hoa quả, trái cây tươi các loại, sữa chua. Trong khẩu phần ăn trẻ tuy nhiều hay ít vẫn đảm bảo đủ 4 nhóm thực phẩm đạm, tinh bột, chất béo và vitamin, khoáng chất. Để quá trình ăn dặm của bé trở nên dễ dàng và hiệu quả hơn, bạn đừng quên lựa chọn cho con một loại thực phẩm bố sung dưỡng chất phù hợp và an toàn. Các sản phẩm cung cấp nguồn vitamin D và canxi tự nhiên cho trẻ là sự lựa chọn tối ưu.,Thân mến! ,Thân mến! ,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-cua-be-9788/"}
